
@article{amann_lhistoire_2019,
  title = {{L'histoire des sourds et la notion de perfectibilit{\'e} : Rousseau et Pereire}},
  shorttitle = {{L'histoire des sourds et la notion de perfectibilit{\'e}}},
  author = {Amann, Flora},
  year = {2019},
  month = sep,
  issn = {2104-3272},
  abstract = {R{\'e}sum{\'e} : Discr{\`e}tes et dispers{\'e}es dans son {\oe}uvre, les r{\'e}f{\'e}rences aux travaux du premier instituteur des sourds, Jacob Rodrigue Pereire, n'en interrogent pas moins des enjeux importants de la pens{\'e}e (...)},
  copyright = {http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/5UK4EESQ/article1426.html},
  journal = {Sens Public},
  language = {fr}
}

@article{anderson_long_2004,
  title = {The {{Long Tail}}. {{Why}} the {{Future}} of {{Business}} Is {{Selling Less}} of {{More}}.},
  author = {Anderson, Chris},
  year = {2004},
  abstract = {The real mother lode of commercial success for twenty-first century businesses will be in multiple-niche marketing rather than tryingto score a few mass market hits. The economy and our culture is evolving from focusing on mass markets to aggregating millions ofniches into markets which end up being larger when combined than the traditional mass markets.A new business model is arising based on the economics of abundance rather than scarcity. This new model rests on the idea it will bebetter and more profitable to sell a few copies each into a million niche markets than it will be to try and develop one product which yousell two or three million copies. The great success stories of the future will be the companies which are aligned with the long tail of thedemand curve rather than those which bring hit products to market.``The theory of the Long Tail can be boiled down to this: Our culture and economy are increasingly shifting away from a focus on arelatively small number of hits (mainstream products and markets) at the head of the demand curve, and moving towards a hugenumber of niches in the tail. In an era without the constraints of physical shelf space and other bottlenecks of distribution, narrowlytargeted goods and services can be as economically attractive as mainstream fare. When you can dramatically lower the costs ofconnecting supply and demand, it changes not just the numbers, but the entire nature of the market. This is not just a quantitativechange, but a qualitative one, too. Bringing niches within reach reveals latent demand for noncommercial content. Then, as demandshifts towards the niches, the economics of providing them improve further, and so on, creating a positive feedback loop that willtransform entire industries \textendash{} and the culture \textendash{} for decades to come.  We are turning from a mass market into a niche nation, definednow not by our geography but by our interests.''},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/IQZPKXR8/Anderson - Why the Future of Business is Selling Less of More.pdf}
}

@book{auroux_revolution_1994,
  title = {La R{\'e}volution Technologique de La Grammatisation. {{Introduction}} {\`a} l'histoire Des Sciences Du Langage,},
  author = {Auroux, Sylvain},
  year = {1994},
  publisher = {{Mardaga}},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/78MMYQZU/halshs-00529159.html},
  keywords = {grammatisation,Histoire de la linguistique,history of linguistics}
}

@incollection{BachimontNouvellestendancesapplicatives2007,
  title = {Nouvelles Tendances Applicatives : De l'indexation {\`a} l'{\'e}ditorialisation},
  booktitle = {L'indexation Multim{\'e}dia: Description et Recherche Automatiques. {{Paris}}, {{Lavoisier}}, {{Herm{\`e}s}} Sciences},
  author = {Bachimont, Bruno},
  editor = {Gros, Patrick},
  year = {2007},
  edition = {Lavoisier, Herm{\`e}s sciences},
  address = {{Paris}}
}

@article{bardini_entre_2016,
  title = {{Entre arch{\'e}ologie et {\'e}cologie. Une perspective sur la th{\'e}orie m{\'e}diatique.}},
  author = {Bardini, Thierry},
  year = {2016},
  month = apr,
  pages = {159--168},
  issn = {0292-0107},
  abstract = {Cet article propose trois graphies pour distinguer trois sens assez diff{\'e}rents au sein de ce que l'on fait confus{\'e}ment relever des \guillemotleft{}~m{\'e}dias~\guillemotright{} en fran{\c c}ais. Ce faisant, il propose, {\`a} la suite de Marshall McLuhan, de consid{\'e}rer la cause formelle comme une cat{\'e}gorie centrale pour comprendre les dynamiques m{\'e}diatiques. Cela le conduit {\`a} situer son approche aux confins de l'arch{\'e}ologie et de l'{\'e}cologie des media., This paper suggests three different forms of spelling to account for the plurality of the notion of ``media''. Following Marshall McLuhan, it considers the category of formal cause as playing a crucial role in understanding media dynamics. Such a perspective is located at the convergence of media archaeology with media ecology.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/S88IX8A8/Bardini_2016_Entre archéologie et écologie__annotated.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/VHAESU27/Bardini_2016_Entre archéologie et écologie.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/W8CBIJMU/Bardini_2016_Entre archéologie et écologie.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/X9K67M74/revue-multitudes-2016-1-page-159.html},
  journal = {Multitudes},
  keywords = {média,médiologie,médium,milieu,récursion,récursivité},
  language = {fr},
  number = {62}
}

@article{beaudry_communication_2010,
  title = {{La communication scientifique directe : un nouveau champ {\'e}ditorial, Direct scientific communication : a new publishing field}},
  shorttitle = {{La communication scientifique directe}},
  author = {Beaudry, Guylaine},
  year = {2010},
  pages = {51--57},
  issn = {0767-9513},
  abstract = {La fonction d'auteur se transforme en raison des nouvelles potentialit{\'e}s du num{\'e}rique, particuli{\`e}rement de la communication scientifique directe. N{\'e}anmoins, le statut de l'auteur d'un discours scientifique r{\'e}pond dans l'univers num{\'e}rique aux m{\^e}mes crit{\`e}res que dans le monde de l'imprim{\'e}. Ce sont surtout les modalit{\'e}s d'expression et de diffusion des r{\'e}sultats de la recherche qui changent en raison d'infrastructures et de pratiques scientifiques d'un nouveau genre. Notamment, le d{\'e}p{\^o}t de donn{\'e}es dans des syst{\`e}mes d'information homologu{\'e}s par les chercheurs est reconnu de plus en plus comme une forme de publication. En cela, on assiste {\`a} une remise en question et {\`a} la proposition de nouveaux mod{\`e}les d'{\'e}valuation et de reconnaissance. La r{\'e}volution num{\'e}rique provoque une restructuration des acteurs du syst{\`e}me de communication scientifique qui, pour l'heure, donne {\`a} voir un tableau d'ensemble fragment{\'e}., New digital potential is profoundly changing the authorship function, especially in direct scientific communication, although authorship of a scientific discourse nevertheless obeys the same criteria in the digital world as in print. What has mainly changed are the methods used to express and disseminate research results, because of the appearance of infrastructures and scientific practice of a new type. In particular, posting data to researcher-approved information systems is increasingly recognised as a legitimate form of publication. This implies that models for evaluation and recognition are being brought into question and new models are being proposed. The digital revolution is transforming the role structure of a scientific communication system where the overall picture, at present, is fragmentary.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/QY6KEFU7/Beaudry_2010_La communication scientifique directe.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/TY3Z7IZ9/revue-hermes-la-revue-2010-2-page-51.html},
  journal = {Herm{\`e}s, La Revue},
  keywords = {communication scientifique directe,fonction d'auteur scientifique,révolution numérique,système de communication scientifique},
  language = {fr},
  number = {57}
}

@book{beaudry_communication_2011,
  title = {{La communication scientifique et le num{\'e}rique}},
  author = {Beaudry, Guylaine},
  year = {2011},
  publisher = {{Herm{\`e}s science publications : Lavoisier}},
  address = {{Paris}},
  abstract = {Ancr{\'e} dans l'histoire de l'{\'e}dition scientifique, cet ouvrage pr{\'e}sente les enjeux de la r{\'e}volution num{\'e}rique. Il analyse les mutations sociales, {\'e}conomiques et organisationnelles des champs {\'e}ditoriaux scientifiques du livre et de la revue. Du livre savant imprim{\'e} du XVIe si{\`e}cle {\`a} Google Scholar, l'auteure suit la trace des reconfigurations du syst{\`e}me de communication scientifique.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/B8D28IFT/Beaudry_2011_La communication scientifique et le numérique.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/E7N6XWSA/Beaudry_2011_La communication scientifique et le numérique_annotated.pdf},
  isbn = {978-2-7462-3133-7},
  keywords = {Analog-Digital Conversion,Codage numérique,Conservation électronique,Conservation numérique,Conservation par numérisation,Conversion A/N,Conversion analogique-numérique,Conversion en données numériques,Dématérialisation (Informatique),Dématérialisation de documents,Digital preservation.,Digitalisation (Informatique),Discrétisation (Informatique),Édition scientifique Histoire.,Numérisation de documents,Numérisation.,Remastérisation,Science publishing.,Sciences Information électronique.,Technologie numérique},
  language = {fre},
  lccn = {Z 286 S4 B43 2011},
  series = {{Collection Traitement de l'information}}
}

@article{belin_bienveillance_1999,
  title = {{De la bienveillance dispositive}},
  author = {Belin, Emmanuel},
  year = {1999},
  month = dec,
  pages = {243--259},
  issn = {0767-9513},
  abstract = {Notre confiance dans la bienveillance du monde rel{\`e}ve d'une illusion mise en sc{\`e}ne par la culture. Cette derni{\`e}re entretient un ensemble de m{\'e}diations qui constitue une aire transitionnelle nous pr{\'e}munissant contre l'angoisse. La sociologie a limit{\'e} l'examen de la constitution de cette aire {\`a} la m{\'e}diation symbolique, situant socialement l'espace potentiel et sa fronti{\`e}re au sein de l'invention moderne de l'individu. La m{\'e}diation technique repr{\'e}sente une des autres formes possible de constitution de l'aire transitionnelle. Cette m{\'e}diation trace, elle, une fronti{\`e}re au-del{\`a} de la limite individuelle, dans un environnement peupl{\'e} d'objets, qui n'est pas encore le monde ext{\'e}rieur des ph{\'e}nom{\`e}nes objectifs, mais un espace appel{\'e} \guillemotleft{} dispositif \guillemotright.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/WPVF3N39/HERM_025_0243.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/W27QMS64/load_pdf.html},
  journal = {Herm{\`e}s, La Revue},
  keywords = {confiance,dispositif,espace potentiel,individu,Langage,technique},
  language = {fr},
  number = {25}
}

@misc{bertrand_fin_2019,
  title = {{La fin n{\'e}cessaire et heureuse des Humanit{\'e}s num{\'e}riques \#DHIHA8}},
  author = {Bertrand, Paul},
  year = {2019},
  month = jun,
  abstract = {Emilien Ruiz vient de publier un texte tr{\`e}s int{\'e}ressant, jetant une fois de plus un pav{\'e} dans le marigot de la communaut{\'e} scientifique. Un de plus, comme nombre de proph{\`e}tes le font maintenant r{\'e}gu\ldots{}},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/YZPB394L/la-fin-necessaire-et-heureuse-des-humanites-numeriques.html},
  journal = {MDVZ 3},
  language = {fr-FR}
}

@misc{bertrand_pandora_2019-1,
  title = {{Pandora et la bo{\^i}te fatale des Humanit{\'e}s num{\'e}riques}},
  author = {Bertrand, Paul},
  year = {2019},
  month = jul,
  abstract = {Je n'ai revu la Pandora que l'ann{\'e}e suivante, dans une froide capitale du Nord. Ma voiture s'arr{\^e}ta tout {\`a} coup au milieu de la grande place, et un sourire divin me cloua sans for\ldots{}},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/VSD2EUUH/pandora-et-la-boite-fatale-des-humanites-numeriques.html},
  journal = {MDVZ 3},
  language = {fr-FR}
}

@incollection{blanchard_ce_2010,
  title = {Ce Que Le Blog Apporte {\`a} La Recherche},
  booktitle = {Read/{{Write Book}} : {{Le}} Livre Inscriptible},
  author = {Blanchard, Antoine},
  editor = {Marin, Dacos},
  year = {2010},
  month = mar,
  pages = {157--166},
  publisher = {{OpenEdition Press}},
  address = {{Marseille}},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/2N927BMC/La rose des vents de la recherche.bmp},
  isbn = {978821809509529},
  keywords = {digital humanities,édition électronique,livre électronique,usages,web},
  series = {Read/{{Write Book}}}
}

@book{bolter_remediation_2000,
  title = {Remediation: {{Understanding}} New Media},
  author = {Bolter, Jay David and Grusin, Richard},
  year = {2000},
  publisher = {{mit Press}},
  abstract = {A new framework for considering how all media constantly borrow from and refashion other media.
                Media critics remain captivated by the modernist myth of the new: they assume that digital technologies such as the World Wide Web, virtual reality, and computer graphics must divorce themselves from earlier media for a new set of aesthetic and cultural principles. In this richly illustrated study, Jay David Bolter and Richard Grusin offer a theory of mediation for our digital age that challenges this assumption. They argue that new visual media achieve their cultural significance precisely by paying homage to, rivaling, and refashioning such earlier media as perspective painting, photography, film, and television. They call this process of refashioning "remediation," and they note that earlier media have also refashioned one another: photography remediated painting, film remediated stage production and photography, and television remediated film, vaudeville, and radio.},
  isbn = {978-0-262-52279-3}
}

@article{bourassa_devenirs_2018,
  title = {{Devenirs num{\'e}riques de l'{\'e}dition}},
  author = {Bourassa, Ren{\'e}e and Haute, Lucile and Rouffineau, Gilles},
  year = {2018},
  month = dec,
  volume = {n\textdegree{} 8},
  pages = {27--33},
  issn = {2428-3711},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/PMKF3WFA/Bourassa et al_2018_Devenirs numériques de l’édition.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/8RZA9UKM/revue-sciences-du-design-2018-2-page-27.html},
  journal = {Sciences du Design},
  language = {fr},
  number = {2}
}

@article{bourdieu_champ_1976,
  title = {{Le champ scientifique}},
  author = {Bourdieu, Pierre},
  year = {1976},
  volume = {2},
  pages = {88--104},
  doi = {10.3406/arss.1976.3454},
  abstract = {Das wissenschaftliche FeldDas scheinbar},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/BZUBGWPI/Bourdieu_1976_Le champ scientifique.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/D4AFV43J/Bourdieu_1976_Le champ scientifique (annotated).pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/73GIG7SM/arss_0335-5322_1976_num_2_2_3454.html},
  journal = {Actes de la recherche en sciences sociales},
  language = {fre},
  number = {2}
}

@inproceedings{boyd_tweet_2010,
  title = {Tweet, Tweet, Retweet: {{Conversational}} Aspects of Retweeting on Twitter},
  booktitle = {System {{Sciences}} ({{HICSS}}), 2010 43rd {{Hawaii International Conference}} On},
  author = {Boyd, Danah and Golder, Scott and Lotan, Gilad},
  year = {2010},
  pages = {1--10},
  publisher = {{IEEE}},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/PLZIY8S4/Boyd et al_2010_Tweet, tweet, retweet.pdf}
}

@inbook{broudoux_auctorialite_2007,
  title = {{Auctorialit{\'e} : production, r{\'e}ception et publication de documents num{\'e}riques}},
  booktitle = {{La redocumentarisation du monde}},
  author = {Broudoux, Evelyne and Bootz, Philippe and Cl{\'e}ment, Jean and Gr{\'e}sillaud, Sylvie and Crosnier, Herv{\'e} Le and {Lux-Pogodalla}, V{\'e}ronika and R{\'e}ty, Jean-Hugues and Rojas, Estrella and Vidal, Genevi{\`e}ve},
  year = {2007},
  month = jan,
  edition = {Cepadues},
  pages = {p183-204},
  abstract = {Quelques rep{\`e}res de la diversification du champ d'action des auteurs dans leurs relations avec la cr{\'e}ation des documents num{\'e}riques et avec leur lectorat. Les outils de l'{\'e}dition-publication en ligne {\'e}voluent en multipliant les r{\'e}ceptacles destin{\'e}s {\`a} recueillir les traces des lecteurs.},
  collaborator = {P{\'e}dauque T. Roger},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/WVMB5A86/Broudoux et al. - 2005 - Auctorialité  production, réception et publicatio.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/WKBZAFRV/sic_00120699.html},
  language = {fr}
}

@misc{broudoux_evelyne_2018,
  title = {{Evelyne Broudoux: "Un document est une relation sociale institu{\'e}e"}},
  shorttitle = {{Evelyne Broudoux}},
  author = {Broudoux, Evelyne},
  year = {2018},
  month = jun,
  abstract = {Evelyne Broudoux est ma{\^i}tre de conf{\'e}rence {\`a} l'Institut national des sciences et techniques de la documentation\mbox{} (INTD-Cnam, Paris). Elle y enseigne les sciences de l'information et de la communication. Archimag l'a interrog{\'e}e sur l'{\'e}volution du document et de la gestion des connaissances.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/W5VERAC8/evelyne-broudoux-document-relation-sociale-instituéee.html},
  language = {fr}
}

@article{broudoux_introduction_2017,
  title = {{Introduction {\`a} l'{\'e}crilecture scientifique et aux modalit{\'e}s techniques de son augmentation}},
  author = {Broudoux, Evelyne and Kembellec, G{\'e}rald},
  year = {2017},
  month = feb,
  abstract = {L'objectif de cette introduction est de placer l'{\'e}crilecture num{\'e}rique dans le contexte des humanit{\'e}s num{\'e}riques afin de mieux saisir l'ancrage de ce proc{\'e}d{\'e} comme partie prenante de cette mise en mouvement disciplinaire. L'{\'e}crilecture, y compris scientifique, est une pratique ancienne dont les proc{\'e}d{\'e}s {\'e}voluent en m{\^e}me temps que les outils et qui structure la r{\'e}flexion de g{\'e}n{\'e}rations de penseurs.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/KTPGQWNY/Broudoux_Kembellec_2017_Introduction à l'écrilecture scientifique et aux modalités techniques de son.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/Y5596BHS/sic_01494369.html},
  keywords = {écriture savante,édition savante,pratique d'écriture},
  language = {fr}
}

@book{cardon_democratie_2010,
  title = {La D{\'e}mocratie {{Internet}} : Promesses et Limites},
  author = {Cardon, Dominique},
  year = {2010},
  month = sep,
  publisher = {{Seuil}},
  abstract = {\textbullet{} Recherche du sensationnalisme, agressivit{\'e} des forums de discussion, r{\'e}tr{\'e}cissement de l'espace priv{\'e}, menaces sur l'avenir de la presse et la cr{\'e}ation artistique : dans de nombreux d{\'e}bats, Internet fait figure de coupable tout d{\'e}sign{\'e}. Mais si Internet {\'e}tait d'abord le plus grand alli{\'e} de notre d{\'e}mocratie ? Ce livre montre que, beaucoup plus qu'un m{\'e}dia de communication et d'information, Internet constitue une forme politique particuli{\`e}re qui entre en r{\'e}sonance avec les attentes de renouvellement d{\'e}mocratique {\`a} l'{\oe}uvre aujourd'hui dans nos soci{\'e}t{\'e}s. De quelle mani{\`e}re ? En {\'e}largissant l'espace public {\`a} l'expression de nouveaux acteurs et en d{\'e}cloisonnant la discussion politique, Internet bouleverse la mani{\`e}re dont l'information circule et dont les collectifs se cr{\'e}ent. Il valorise tout particuli{\`e}rement le partage et la mise en commun, la mobilisation individuelle et la transparence, l'auto-organisation et la r{\'e}flexivit{\'e}. Cet ouvrage explore la mani{\`e}re dont Internet recompose nos soci{\'e}t{\'e}s en favorisant de nouvelles formes de critique et d'action.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/KMVB2TUS/FL La démocratie internet Dominique Cardon.doc},
  isbn = {978-2-02-102691-7},
  series = {La {{R{\'e}publique}} Des Id{\'e}es}
}

@book{carr_internet_2011,
  title = {Internet Rend-Il B{\^e}te?},
  author = {Carr, Nicholas G},
  year = {2011},
  publisher = {{Laffont}}
}

@article{carr_is_2008,
  title = {Is {{Google}} Making Us Stupid?},
  author = {Carr, Nicholas},
  year = {2008},
  volume = {107},
  pages = {89--94},
  journal = {Yearbook of the National Society for the Study of Education},
  number = {2}
}

@misc{chartier_crise_2014,
  title = {{Crise de l'{\'e}dition en sciences sociales et publication num{\'e}rique}},
  shorttitle = {{Crise de l'{\'e}dition en sciences sociales et publication num{\'e}rique}},
  author = {Chartier, Roger},
  year = {2014},
  month = dec,
  publisher = {{Direction de l'Image et de l'Audiovisuel de l'EHESS}},
  address = {{EHESS}},
  abstract = {historien (Coll{\`e}ge de France/EHESS)Discutante : Guiomar de Grammont, Professeure de l'Universit{\'e} F{\'e}d{\'e}rale de Ouro Preto et Commissaire G{\'e}n{\'e}rale de l'Hommage au Br{\'e}sil en France},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/VBH8UBWL/roger_chartier_crise_de_l_edition_en_sciences_sociales_et_publication_numerique.html},
  language = {fr}
}

@incollection{chartier_limprime_2016,
  title = {L'imprim{\'e} et Ses Pouvoirs ({{XVe}}-{{XVIIIe}} Si{\`e}cles)},
  booktitle = {L'imprim{\'e} et Ses Pouvoirs Dans Les Langues Romanes},
  author = {Chartier, Roger},
  editor = {Saez, Ricardo},
  year = {2016},
  month = sep,
  pages = {21--37},
  publisher = {{Presses universitaires de Rennes}},
  address = {{Rennes}},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/XB53F6S8/hypothesis.html},
  isbn = {978-2-7535-4696-7},
  keywords = {écritures,édition,histoire,langue romane,livre},
  series = {Interf{\'e}rences}
}

@article{chartier_mort_2009,
  title = {{La mort du livre ?}},
  author = {Chartier, Roger},
  year = {2009},
  volume = {N\textdegree{} 159},
  pages = {57--65},
  issn = {0336-1500},
  abstract = {{$<$}titre{$>$}R\&\#233;sum\&\#233;{$<$}/titre{$>$}Confront\&\#233; \&\#224; la question r\&\#233;currente de la mort suppos\&\#233;e du livre, Roger Chartier se propose de revenir dans cet article1 sur les raisons qui motivent une telle inqui\&\#233;tude. Pour ce faire, il aborde en historien la double nature du livre et ses implications en droit. Apr\&\#232;s avoir rappel\&\#233; l\&\#8217;opposition formul\&\#233;e par Kant entre le bien mat\&\#233;riel et le discours, opposition que Fichte r\&\#233;\&\#233;value en proposant une nouvelle dichotomie entre les id\&\#233;es et la forme qui leur est donn\&\#233;e \&\#224; travers l\&\#8217;\&\#233;criture, Chartier s\&\#8217;arr\&\#234;te sur le discours d\&\#8217;un imprimeur espagnol, Alonso V\&\#237;ctor Paredes, qui au xviie\&\#160;si\&\#232;cle, formulait un autre point de vue soucieux de ne pas s\&\#233;parer la mat\&\#233;rialit\&\#233; du texte et la textualit\&\#233; du livre. Au regard de cette approche qui ne dissocie pas le texte du livre, il rappelle que notre culture \&\#233;crite s\&\#8217;est ordonn\&\#233;e, au fil d\&\#8217;une histoire de longue dur\&\#233;e, autour d\&\#8217;une relation ternaire \&\#233;tablie entre les objets, les cat\&\#233;gories de textes et leurs usages. Or le d\&\#233;fi de la textualit\&\#233; \&\#233;lectronique (de \&\#171;\&\#160;la grande conversion num\&\#233;rique\&\#160;\&\#187;) n\&\#8217;est-il pas pr\&\#233;cis\&\#233;ment de remettre en cause cet ordre et d\&\#8217;interroger ainsi l\&\#8217;unit\&\#233; du texte \&\#224; travers la fragmentation de la lecture\&\#160;?},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/2BUZ5ZAD/Chartier_2009_La mort du livre.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/JLVFYC9V/revue-communication-et-langages1-2009-1-page-57.html},
  journal = {Communication langages},
  language = {fr},
  number = {1}
}

@article{citton_humanites_2015,
  title = {{Humanit{\'e}s num{\'e}riques. Une m{\'e}diapolitique des savoirs encore {\`a} inventer}},
  author = {Citton, Yves},
  year = {2015},
  month = jun,
  volume = {n\textdegree{} 59},
  pages = {169--180},
  issn = {0292-0107},
  doi = {https://doi.org/10.3917/mult.059.0169},
  abstract = {Cet article essaie de distinguer trois strates au sein de ce qu'il est convenu d'appeler \guillemotleft{} humanit{\'e}s num{\'e}riques \guillemotright{} (hum num) ou \guillemotleft{} humanit{\'e}s digitales \guillemotright. Les hum num 1.0 font le travail concret de num{\'e}risation, balisage, reformatage, design d'interfaces en reprenant le plus souvent des corpus d{\'e}j{\`a} identifi{\'e}s et circonscrits. Les hum num 2.0 tirent de ce travail de num{\'e}risation l'opportunit{\'e} de constituer de nouveaux corpus et d'exp{\'e}rimenter de nouvelles proc{\'e}dures et de nouvelles formes de collaboration, qui d{\'e}bordent et {\'e}rodent les fronti{\`e}res entre les disciplines, comme entre l'universit{\'e} et ses dehors. Les hum num 3.0 essaient de comprendre comment les pratiques et savoirs constitu{\'e}s depuis des si{\`e}cles autour des humanit{\'e}s peuvent nous aider {\`a} comprendre et {\`a} nous rep{\'e}rer dans les fa{\c c}ons dont le num{\'e}rique informe de plus en plus profond{\'e}ment nos modes de subjectivation.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/MPSB458G/Citton_2015_Humanités numériques.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/F8XLIXLX/revue-multitudes-2015-2-page-169.html},
  journal = {Multitudes},
  language = {fr},
  number = {2}
}

@book{dacos_edition_2010,
  title = {{L' {\'e}dition {\'e}lectronique}},
  author = {Dacos, Marin and Mounier, Pierre},
  year = {2010},
  publisher = {{D{\'e}couverte}},
  address = {{Paris}},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/FUDUUCB7/Dacos_2010_L'édition électronique.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/ITYV36A7/Dacos_2010_L'édition électronique_droitauteur.pdf},
  isbn = {978-2-7071-5729-4},
  language = {fre},
  note = {OCLC: 695888589},
  number = {549},
  series = {{Rep{\`e}res Culture, communication}}
}

@article{deBiasipapierfragilesupport1997,
  title = {{Le papier, fragile support de l'essentiel}},
  shorttitle = {{Le papier, fragile support de l'essentiel}},
  author = {{de Biasi}, Pierre-Marc},
  year = {1997},
  volume = {4},
  pages = {7--17},
  doi = {10.3917/cdm.004.0007},
  abstract = {En 1983, la revue Traverses avait consacr{\'e} au papier un num{\'e}ro sp{\'e}cial qui explorait la question sous divers aspects, avec le parti pris de curiosit{\'e} th{\'e}matique qui a fait le succ{\`e}s m{\'e}rit{\'e} de cette revue. Quelques-uns des auteurs qui avaient particip{\'e} {\`a} ce dossier se retrouvent aujourd'hui au sommaire des Cahiers de m{\'e}diologie, et ce n'est pas un hasard si Marc Guillaume, qui pilotait le num{\'e}ro de Traverses, co-dirige aujourd'hui cette nouvelle enqu{\^e}te avec Pierre-Marc de Biasi. Comme le d{\'e}montre aussi la collaboration d'Huguette Le Bot, qui pr{\'e}sidait aux destin{\'e}es de Traverses, ce num{\'e}ro ``Pouvoirs du papier'' s'inscrit dans le prolongement d'une recherche d{\'e}j{\`a} engag{\'e}e qu'il s'agissait de poursuivre et d'actualiser. En quinze ans, la question du papier s'est profond{\'e}ment renouvel{\'e}e : les d{\'e}couvertes arch{\'e}ologiques en Chine ont largement modifi{\'e} notre connaissance de ses origines ; les nouvelles technologies de l'{\'e}criture et de la communication, naissantes au d{\'e}but des ann{\'e}es 1980, se sont g{\'e}n{\'e}ralis{\'e}s et impos{\'e}es au point de remettre en cause, pour la premi{\`e}re fois dans l'histoire, le r{\^o}le du papier comme support du texte et de l'image fixe ; l'avenir des archives et la question cruciale des papiers acides se sont traduits par une prise de conscience qui a transform{\'e} notre vision du patrimoine {\'e}crit ; la progression vertigineuse de la production papeti{\`e}re, sa mondialisation et la d{\'e}finition de nouveaux {\'e}quilibres g{\'e}opolitiques se sont traduits par une red{\'e}finition {\`a} la fois {\'e}conomique et sociale qui fait du papier un des enjeux majeurs du monde industriel contemporain. Bref, le papier a chang{\'e} de signification : il ne s'agit plus exactement du m{\^e}me objet, ni du m{\^e}me regard port{\'e} sur cet objet. {\`A} la perspective th{\'e}matique qui pr{\'e}valait dans le num{\'e}ro de Traverses, se substitue ici une approche m{\'e}diologique qui cherche {\`a} comprendre le papier comme {\'e}l{\'e}ment m{\'e}diateur de la culture. Vecteur fondamental de la communication{\'e}crite et de la transmission des id{\'e}es, le papier constitue le support m{\^e}me de la graphosph{\`e}re occidentale moderne. La question n'est plus ``qu'est-ce que le papier ?'' ni ``sous quelles formes se d{\'e}cline-t-il ?'', mais celle de ses fonctions de m{\'e}diation dans l'histoire des id{\'e}es et des soci{\'e}t{\'e}s, {\`a} cette fronti{\`e}re mobile o{\`u} s'exerce l'interaction incessante des mots, des images et des choses : en quoi et comment le papier est-il m{\'e}diateur de m{\'e}moire, de savoir, d'art, de croyance et de pouvoir ?},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/9RIGRM59/de Biasi_1997_Le papier, fragile support de l'essentiel.pdf},
  journal = {Les cahiers de m{\'e}diologie},
  language = {FR},
  number = {2}
}

@book{doueihi_grande_2008,
  title = {La Grande Conversion Num{\'e}rique},
  author = {Doueihi, Milad},
  year = {2008},
  edition = {Le seuil},
  isbn = {978-2-02-096490-6},
  series = {La {{Librairie}} Du {{XXIe}} Si{\`e}cle}
}

@techreport{ducourtieux_lusage_1998,
  title = {L'usage de l'{{Internet}} En Lettres et En Sciences Humaines {\`a} l'{{{\'E}cole}} Normale Sup{\'e}rieure},
  author = {Ducourtieux, Christine},
  year = {1998},
  month = jul,
  institution = {{Minist{\`e}re de l'Enseignement Sup{\'e}rieur et de la Recherche}}
}

@misc{dumont_les_2015,
  title = {{Les universitaires {\'e}trangl{\'e}s par les {\'e}diteurs commerciaux}},
  author = {Dumont, Richard},
  year = {2015},
  month = nov,
  abstract = {Lib{\'e}rer les revues savantes de l'emprise des {\'e}diteurs commerciaux n{\'e}cessitera une mobilisation {\'e}nergique des universit{\'e}s.},
  copyright = {UdeMNouvelles},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/W6UG7ZBF/les-universitaires-etrangles-par-les-editeurs-commerciaux.html},
  journal = {Udem Nouvelles},
  language = {fr},
  type = {{site institutionnel}}
}

@incollection{ertzscheid_entre_2014,
  title = {Entre Utopie et Dystopie : Une Histoire Du Web},
  booktitle = {Lire+{{{\'E}crire}}},
  author = {Ertzscheid, Olivier},
  year = {2014},
  month = mar,
  edition = {publie.net},
  abstract = {[lire+{\'e}crire] est un livre num{\'e}rique sur le livre num{\'e}rique qui articule r{\'e}flexions (contributions d'auteurs ouvrant des perspectives depuis le point de vue du designer, de l'artiste, de l'enseignant-chercheur, du juriste-biblioth{\'e}caire, du m{\'e}diateur du livre et critique litt{\'e}raire) et \guillemotleft{} recettes \guillemotright{} pratiques (retour d'exp{\'e}rience avec consignes et fragments d'atelier d'{\'e}critures num{\'e}riques en {\'e}cho aux contributions propos{\'e}es).

[lire+{\'e}crire] est un partenariat entre la r{\'e}gion des Pays de la Loire et l'{\'e}diteur publie.net. Cet ouvrage collectif est n{\'e} des rencontres, r{\'e}flexions et pratiques issues du cycle et du blog [lire+{\'e}crire]num{\'e}rique con{\c c}us et anim{\'e}s en 2013 par Gu{\'e}na{\"e}l Boutouillet et Catherine Lenoble pour la r{\'e}gion Pays de la Loire.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/CW7CF5TI/[Lire_Ecrire] -- Un livre numerique sur l' - Collectif.epub;/home/nicolas/Zotero/storage/ISEFUXKJ/Collectif_2014_Lire+Écrire.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/PSJAR2NK/lireecrire.html},
  keywords = {_tablet}
}

@article{fauchie_repenser_2018,
  title = {{Repenser les cha{\^i}nes de publication par l'int{\'e}gration des pratiques du d{\'e}veloppement logiciel}},
  author = {Fauchi{\'e}, Antoine and Parisot, Thomas},
  year = {2018},
  month = dec,
  volume = {n\textdegree{} 8},
  pages = {45--56},
  issn = {2428-3711},
  abstract = {La rencontre des univers du livre et du d\&\#233;veloppement logiciel est \&\#224; l\&\#8217;\&\#339;uvre dans plusieurs exp\&\#233;rimentations de cha\&\#238;nes \&\#233;ditoriales, faisant appara\&\#238;tre de nouvelles approches et de nouvelles pratiques de design. Les \&\#233;tapes du processus d\&\#8217;\&\#233;dition sont r\&\#233;\&\#233;valu\&\#233;es, repens\&\#233;es, re-con\&\#231;ues, notamment par l\&\#8217;av\&\#232;nement d\&\#8217;un environnement profond\&\#233;ment num\&\#233;rique. Quelles sont les influences des m\&\#233;thodes et des outils du d\&\#233;veloppement web sur les cha\&\#238;nes de publication des livres\&\#160;? Nous nous focaliserons ici sur quatre aspects\&\#160;: la modularit\&\#233; des \&\#233;tapes et outils d\&\#8217;\&\#233;dition, l\&\#8217;ouverture des formats, la r\&\#233;duction de la distance entre le contenu et ses usages et l\&\#8217;\&\#233;conomie acquise qui concerne principalement l\&\#8217;humain. Cet article constitue un bref panorama des efforts n\&\#233;cessaires pour envisager une \&\#233;volution des cha\&\#238;nes d\&\#8217;\&\#233;dition, en sollicitant les pens\&\#233;es d\&\#8217;Ivan Illich et de Gilbert Simondon. Nous interrogerons des syst\&\#232;mes innovants inspir\&\#233;s de la m\&\#233;thode Agile, ch\&\#232;re au monde du d\&\#233;veloppement logiciel.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/LGXYPJMF/revue-sciences-du-design-2018-2-page-45.html},
  journal = {Sciences du Design},
  language = {fr},
  number = {2}
}

@misc{faure_proletarisation_2009,
  title = {{La prol{\'e}tarisation dans les soci{\'e}t{\'e}s informatiques}},
  author = {Faur{\'e}, Christian},
  year = {2009},
  month = mar,
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/DWNWFVK9/la-proletarisation-dans-les-societes-informatiques.html},
  journal = {Hypomnemata : supports de m{\'e}moire},
  language = {fr}
}

@article{garfield_citation_1955,
  title = {Citation {{Indexes}} for {{Science}}},
  author = {Garfield, Eugene},
  year = {1955},
  volume = {122},
  pages = {108--111},
  issn = {0036-8075},
  journal = {Science},
  number = {3159}
}

@article{garfield_evolution_2007,
  title = {The Evolution of the {{Science Citation Index}}},
  author = {Garfield, Eugene},
  year = {2007},
  pages = {65--69},
  issn = {1618-1905},
  doi = {10.2436/20.1501.01.10},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/N8N8UE37/Garfield - 2007 - The evolution of the Science Citation Index.pdf},
  journal = {International Microbiology},
  language = {en},
  number = {10}
}

@article{giffard_critique_2011,
  title = {{Critique de la lecture num{\'e}rique}},
  author = {Giffard, Alain},
  year = {2011},
  month = jan,
  pages = {71--73},
  issn = {1292-8399},
  abstract = {{\`A} partir de l'analyse du livre de Nicholas Carr, The shallows, l'auteur s'interroge sur l'{\'e}volution des pratiques de lecture induites par le num{\'e}rique. Celles-ci se caract{\'e}risent par une surcharge cognitive qui ne favorise pas la lecture-r{\'e}flexion, construction historique et culturelle syst{\'e}matis{\'e}e au XIIe si{\`e}cle. Cette question capitale ne concerne pas seulement les \guillemotleft{} natifs du num{\'e}rique \guillemotright, mais participe de la vie intellectuelle de tous. Cependant, il ne faut pas limiter l'analyse de la lecture sur internet {\`a} l'analyse des outils actuellement disponibles, et on peut imaginer une combinaison heureuse entre la lecture classique du livre imprim{\'e} comme lecture de r{\'e}f{\'e}rence et la lecture num{\'e}rique.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/GI3TNRBN/bbf-2011-05-0071-013.html},
  journal = {Bulletin des biblioth{\`e}ques de France},
  language = {fr},
  number = {5}
}

@incollection{giffard_lectures_2009,
  title = {Des Lectures Industrielles},
  booktitle = {Pour En Finir Avec La M{\'e}croissance},
  author = {Giffard, Alain and Stiegler, Bernard and Giffard, Alain and Faur{\'e}, Christian},
  year = {2009},
  publisher = {{Flammarion}}
}

@book{goody_raison_1979,
  title = {La {{Raison}} Graphique. {{La}} Domestication de La Pens{\'e}e Sauvage.},
  author = {Goody, Jack},
  year = {1979},
  publisher = {{Les Editions de Minuit}},
  abstract = {{\`A} partir de recherches entreprises `` sur le terrain '' pour comprendre le fonctionnement de soci{\'e}t{\'e}s du Nord du Ghana, le professeur Jack Goody qui enseigne actuellement l'anthropologie sociale {\`a} l'universit{\'e} de Cambridge, se demande si l'on peut parler d'une sp{\'e}cificit{\'e} de la pens{\'e}e {\'e}crite.
{\`A} l'encontre de la tradition qui consid{\`e}re g{\'e}n{\'e}ralement la parole comme le lieu de la v{\'e}rit{\'e}, Jack Goody se demande comment la linguistique \textendash{} la science du langage parl{\'e} \textendash{} peut exister sans l'{\'e}criture, {\'e}tant entendu qu'{\'e}crire ce n'est pas seulement noter la parole mais aussi en d{\'e}couper et en abstraire les {\'e}l{\'e}ments. Reprenant ainsi les analyses de Jacques D{\'e}rida dans De la grammatologie, l'auteur montre que la langue parl{\'e}e est d{\'e}j{\`a} une {\'e}criture dans la mesure o{\`u} elle n{\'e}cessite un ton, une ponctuation \textendash{} ce qui le conduit {\`a} soutenir que la parole dans son contenu comme dans son statut marque toujours des r{\'e}f{\'e}rences multiples {\`a} l'{\'e}crit.
Il {\'e}tudie ensuite, {\`a} partir d'exemples emprunt{\'e}s {\`a} Durkheim et {\`a} Mauss, mais aussi {\`a} Griaule et {\`a} Needham, les transformations que l'on fait subir {\`a} la parole et plus g{\'e}n{\'e}ralement {\`a} toute information par la transcription {\'e}crite sous la forme de tableau de correspondances entre parties du monde, parties du corps etc., ce qui a conduit toute une tradition ethnologique, dont le mouvement structuraliste et notamment L{\'e}vi-Strauss, {\`a} supposer que la pens{\'e}e sauvage ob{\'e}it {\`a} des contraintes logiques qui sont en fait, en grande partie, le produit de techniques de transmission et de transcription de la pens{\'e}e.
Prendre conscience que le savoir {\'e}crit des soci{\'e}t{\'e}s sans {\'e}criture, cela ne va pas de soi, c'est ce que montre Jack Goody : parce qu'ils se posent peu la question, les ethnologues, pour conna{\^i}tre la pens{\'e}e sauvage, commencent souvent par la domestiquer.

----- Table des mati{\`e}res -----

Avant-propos \textendash{} Pr{\'e}face \textendash{} 1. {\'E}volution et communication \textendash{} 2. Des intellectuels dans les soci{\'e}t{\'e}s sans {\'e}criture \textendash{} 3. {\'E}criture, esprit critique et progr{\`e}s de la connaissance \textendash{} 4. {\'E}criture et classification ou l'art de jouer sur les tableaux \textendash{} 5. Qui contient une liste \textendash{} 6. Selon la formule \textendash{} 7. Recette, prescription, exp{\'e}rimentation \textendash{} 8. Retour au grand partage},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/B2MCISIH/GOODYresum2.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/PEXHR45A/GOODYresum1.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/D4NISH2W/livre-La_Raison_graphique-2096-1-1-0-1.html},
  isbn = {978-2-7073-0240-3},
  series = {Le Sens Commun}
}

@article{granjon_critique_2016,
  title = {{Critique et humanit{\'e}s num{\'e}riques}},
  author = {Granjon, Fabien and Magis, Christophe},
  year = {2016},
  month = apr,
  issn = {1968-3960},
  doi = {10.4000/variations.748},
  abstract = {\guillemotleft{}~-Quelle est votre sp{\'e}cialit{\'e} McGarrigle ? -Heu, j'ai fait ma recherche sur Shakespeare et T.S. Eliot, dit Persse [\ldots{}] -C'est un sujet id{\'e}al {\`a} informatiser, poursuivit Dempsey, vous n'auriez qu'une chose {\`a} faire, mettre les textes sur bandes et l'ordinateur vous donnerait la liste de tous les mots et de toutes les constructions syntaxiques que les deux {\'e}crivains ont en commun. Vous pourriez ainsi quantifier de mani{\`e}re pr{\'e}cise l'influence de Shakespeare sur T.S. Eliot. -Mais ce n'est pas le su...},
  copyright = {Les ami\textbullet{}e\textbullet{}s de Variations},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/B67E89CG/Granjon et Magis - 2016 - Critique et humanités numériques.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/5N89TA46/748.html},
  journal = {Variations. Revue internationale de th{\'e}orie critique},
  keywords = {critique,humanité numérique,interdisciplinarité,praxis,totalisation},
  language = {fr},
  number = {19}
}

@incollection{gras_les_2016,
  title = {Les D{\'e}placements Num{\'e}riques Des Sciences Humaines : Un Moment {\'E}pist{\'e}mologique ?},
  booktitle = {Le {{Tournant}} Num{\'e}rique Des Sciences Humaines et Sociales},
  author = {Gras, St{\'e}phan-Elo{\"i}se},
  year = {2016},
  month = jan,
  publisher = {{Publications de la Maison des sciences de l'homme d'Aquitaine}},
  series = {M{\'e}dias}
}

@article{guedon_lhistoire_2017,
  title = {{L'histoire de la forme revue au prisme de l'histoire de la \guillemotleft{} grande conversation scientifique \guillemotright. Entretien avec Jean-Claude Gu{\'e}don r{\'e}alis{\'e} par Alain Loute, pr{\'e}par{\'e} avec l'aide de Caroline Glorie, Thomas Franck et Andrea Cavazzini.}},
  author = {Gu{\'e}don, Jean-Claude and Loute, Alain},
  year = {2017},
  month = dec,
  issn = {1775-3902},
  doi = {10.4000/grm.912},
  abstract = {Nous publions ici la transcription d'un entretien avec Jean-Claude Gu{\'e}don r{\'e}alis{\'e} {\`a} Montr{\'e}al le 8 mai 2017. L'entretien est structur{\'e} en deux temps. Il commence par un monologue gr{\^a}ce auquel Jean-Claude Gu{\'e}don retrace, en quatre {\'e}tapes, l'histoire de l'{\'e}volution des revues scientifiques. Vient ensuite un {\'e}change de questions-r{\'e}ponses qui portent sur diff{\'e}rents enjeux comme l'open access, le rapport au politique ou encore le d{\'e}fi de la patrimonialisation des formes supports des publications scientifiques. Nous avons gard{\'e} volontairement la trace de l'oralit{\'e} de l'{\'e}change. Nous tenons {\`a} remercier tr{\`e}s chaleureusement Jean-Claude Gu{\'e}don pour sa disponibilit{\'e} et pour le long temps d'entretien qu'il nous a consacr{\'e}.},
  copyright = {\textcopyright{} GRM - Association},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/26ZGHPJ2/912.html},
  journal = {Cahiers du GRM. publi{\'e}s par le Groupe de Recherches Mat{\'e}rialistes \textendash{} Association},
  language = {fr},
  number = {12}
}

@phdthesis{guichard_linternet_2002,
  title = {L'internet: Mesures Des Appropriations d'une Technique Intellectuelle},
  author = {Guichard, Eric},
  year = {2002},
  month = oct,
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/H5NVP627/theseEG.html}
}

@book{jacob_quest-ce_2014,
  title = {Qu'est-Ce Qu'un Lieu de Savoir ?},
  author = {Jacob, Christian},
  year = {2014},
  edition = {Open Editions Press},
  address = {{Marseille}},
  abstract = {Comment les savoirs sont-ils produits ? Comment se transmettent-ils ? Quelle approche adopter pour apprendre {\`a} les observer ?

Qu'il s'agisse d'un laboratoire, d'une agora grecque, d'un jardin botanique, d'une table de travail ou d'une biblioth{\`e}que, chaque lieu de savoir poss{\`e}de une dynamique propre, cons{\'e}quence de son histoire et de ses sp{\'e}cificit{\'e}s. En m{\^e}lant l'observation des pratiques {\`a} l'interpr{\'e}tation des m{\'e}thodes de pens{\'e}e, cet ouvrage {\'e}tudie les lieux de l'activit{\'e} savante dans une approche comparatiste.

Construit comme une invitation {\`a} la r{\'e}flexion, situ{\'e} {\`a} la fronti{\`e}re entre histoire et anthropologie, cet ouvrage tente de baliser les hypoth{\`e}ses et les enjeux d'une nouvelle approche des savoirs humains. Il s'adresse {\`a} tous les lecteurs qui souhaitent s'engager dans des cheminements parall{\`e}les ; il d{\'e}ploie des pistes de r{\'e}flexion pour les humanit{\'e}s d'aujourd'hui et de demain.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/NIVD5FJZ/423.html},
  keywords = {artefact,lieu de savoir,pratique,pratique d'écriture},
  series = {Encyclop{\'e}die Num{\'e}rique}
}

@article{kembellec_mediation_2013,
  title = {{La m{\'e}diation technologique autour des pratiques r{\'e}dactionnelles et bibliographiques en milieu universitaire fran{\c c}ais}},
  author = {Kembellec, G{\'e}rald},
  year = {2013},
  month = apr,
  volume = {Vol. 50},
  pages = {62--69},
  issn = {0012-4508},
  abstract = {Observer et comprendre les populations d\&\#8217;usagers de l\&\#8217;information scientifique et technique, c\&\#8217;est se pr\&\#233;parer \&\#224; leur offrir des services adapt\&\#233;s. Cette \&\#233;tude propos\&\#233;e par G\&\#233;rald Kembellec offre des \&\#233;clairages sur les usages documentaires et r\&\#233;dactionnels en sciences humaines et sociales, ainsi qu\&\#8217;en sciences dures. L\&\#8217;auteur observe \&\#233;galement les personnes qui assistent les enseignants chercheurs dans leur production scientifique\&\#160;: documentalistes et biblioth\&\#233;caires. Il y d\&\#233;gage ensuite des r\&\#233;flexions et pr\&\#233;conisations pour orienter les fonctionnalit\&\#233;s des services num\&\#233;riques pour la recherche de litt\&\#233;rature scientifique.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/LQPDHG29/Kembellec - 2013 - La médiation technologique autour des pratiques ré.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/YFHTM5C2/revue-documentaliste-sciences-de-l-information-2013-1-page-62.html},
  journal = {Documentaliste-Sciences de l'Information},
  keywords = {écriture savante,outil,pratique d'écriture,références bibliographique,Word,zotero},
  language = {fr},
  number = {1}
}

@inproceedings{kembellec_reflexions_2017,
  title = {R{\'e}flexions Sur Le Fragment Dans Les Pratiques Scientifiques En Ligne : Entre Mat{\'e}rialit{\'e} Documentaire et P{\'e}ricope},
  booktitle = {{{CIDE}} 20},
  author = {Kembellec, G{\'e}rald},
  year = {2017},
  month = nov,
  address = {{Villeurbanne, France}},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/JQ6ZCILA/Kembellec_2017_Réflexions sur le fragment dans les pratiques scientifiques en ligne.pdf},
  keywords = {écriture savante,édition savante,format,fragment,Fragmentation}
}

@incollection{Kittlerlogicielexistepas2015,
  title = {Le Logiciel n'existe Pas},
  booktitle = {Mode {{Prot{\'e}g{\'e}}}},
  author = {Kittler, Friedrich},
  year = {2015 (1991)},
  edition = {Les presses du r{\'e}el},
  pages = {29--45},
  isbn = {978-2-84066-792-6},
  series = {Labex}
}

@article{lariviere_oligopoly_2015,
  title = {The {{Oligopoly}} of {{Academic Publishers}} in the {{Digital Era}}},
  author = {Larivi{\`e}re, Vincent and Haustein, Stefanie and Mongeon, Philippe},
  year = {2015},
  month = jun,
  volume = {10},
  pages = {e0127502},
  issn = {1932-6203},
  doi = {10.1371/journal.pone.0127502},
  abstract = {The consolidation of the scientific publishing industry has been the topic of much debate within and outside the scientific community, especially in relation to major publishers' high profit margins. However, the share of scientific output published in the journals of these major publishers, as well as its evolution over time and across various disciplines, has not yet been analyzed. This paper provides such analysis, based on 45 million documents indexed in the Web of Science over the period 1973-2013. It shows that in both natural and medical sciences (NMS) and social sciences and humanities (SSH), Reed-Elsevier, Wiley-Blackwell, Springer, and Taylor \& Francis increased their share of the published output, especially since the advent of the digital era (mid-1990s). Combined, the top five most prolific publishers account for more than 50\% of all papers published in 2013. Disciplines of the social sciences have the highest level of concentration (70\% of papers from the top five publishers), while the humanities have remained relatively independent (20\% from top five publishers). NMS disciplines are in between, mainly because of the strength of their scientific societies, such as the ACS in chemistry or APS in physics. The paper also examines the migration of journals between small and big publishing houses and explores the effect of publisher change on citation impact. It concludes with a discussion on the economics of scholarly publishing.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/AWZPZFG4/Larivière et al_2015_The Oligopoly of Academic Publishers in the Digital Era.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/SG76RZ3E/article.html},
  journal = {PLOS ONE},
  keywords = {Bibliometrics,Citation analysis,Economics,Libraries,Medical humanities,Open access publishing,Scientific publishing,Social sciences},
  language = {en},
  number = {6}
}

@incollection{larrue_du_2015,
  title = {{Du m{\'e}dia {\`a} la m{\'e}diation : les trente ans de la pens{\'e}e interm{\'e}diale et la r{\'e}sistance th{\'e}{\^a}trale}},
  shorttitle = {{Du m{\'e}dia {\`a} la m{\'e}diation}},
  booktitle = {{Th{\'e}{\^a}tre et interm{\'e}dialit{\'e}}},
  author = {Larrue, Jean-Marc},
  editor = {Larrue, Jean-Marc},
  year = {2015},
  pages = {27--56},
  publisher = {{Presses universitaires du Septentrion}},
  doi = {10.4000/books.septentrion.8158},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/24B5RAV3/Larrue - 2015 - Du média à la médiation  les trente ans de la pen.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/DZ4DYWRD/Larrue - 2015 - Du média à la médiation  les trente ans de la pen (annotated).pdf},
  isbn = {978-2-7574-0907-7 978-2-7574-1440-8},
  keywords = {dispositif,institution,intermédialité,média},
  language = {fr}
}

@book{leroi-gourhan_geste_1964,
  title = {Le Geste et La Parole},
  author = {{Leroi-Gourhan}, Andr{\'e}},
  year = {1964},
  edition = {Albin-Michel},
  volume = {2}
}

@article{levy_place_1998,
  title = {La Place de La M{\'e}diologie Dans Le Trivium},
  author = {L{\'e}vy, Pierre},
  year = {1998},
  pages = {43--58},
  journal = {Les cahiers de m{\'e}diologie},
  number = {2}
}

@article{mcluhan_formal_1976,
  title = {Formal Causality in {{Chesterton}}},
  author = {McLuhan, Marshall},
  year = {1976},
  volume = {2},
  pages = {253--259},
  journal = {The Chesterton Review},
  keywords = {causalité,causalité formelle},
  number = {2}
}

@article{merzeau_ceci_1998,
  title = {{Ceci ne tuera pas cela}},
  author = {Merzeau, Louise},
  year = {1998},
  pages = {27--39},
  issn = {1270-0665},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/AW3TAAQ6/Merzeau_1998_Ceci ne tuera pas cela.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/K2VBLD24/revue-les-cahiers-de-mediologie-1998-2-page-27.html},
  journal = {Les cahiers de m{\'e}diologie},
  language = {fr},
  number = {6}
}

@article{merzeau_editorialisation_2013,
  title = {{{\'E}ditorialisation collaborative d'un {\'e}v{\'e}nement}},
  author = {Merzeau, Louise},
  year = {2013},
  month = jun,
  pages = {105--122},
  issn = {1168-5549},
  doi = {10.4000/communicationorganisation.4158},
  abstract = {{\`A} partir d'une {\'e}tude du dispositif mis en place autour de l'{\'e}dition 2012 des Entretiens du nouveau monde industriel, nous examinons dans quelles conditions les r{\'e}seaux sociaux peuvent {\^e}tre utilis{\'e}s {\`a} des fins d'{\'e}ditorialisation collective de contenus {\'e}v{\`e}nementiels et scientifiques. Notre hypoth{\`e}se porte sur la mise en {\oe}uvre d'une nouvelle comp{\'e}tence d'{\'e}criture multimodale transm{\'e}dia, conjuguant les effets du r{\'e}seautage et de la redocumentarisation. D'abord consid{\'e}r{\'e} sous l'angle de son architecture, le dispositif est envisag{\'e} dans un deuxi{\`e}me temps comme transm{\'e}dialit{\'e} sociale, combinant captation de l'attention, sociabilit{\'e} et r{\'e}flexivit{\'e}. Pour finir, nous revenons sur le principe d'{\'e}ditorialisation, pour interroger cette organologie en termes de translitt{\'e}ratie et d'articulation temporelle entre intensit{\'e} participative et mise {\`a} distance en diff{\'e}r{\'e}.},
  copyright = {\textcopyright{} Presses universitaires de Bordeaux},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/HTPQ8BCJ/Merzeau - 2013 - Éditorialisation collaborative d’un événement.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/VE73T8H2/Merzeau_2013_Éditorialisation collaborative d’un événement.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/EXEKC5HE/hypothesis.html;/home/nicolas/Zotero/storage/V2TNIUPK/4158.html},
  journal = {Communication et organisation},
  keywords = {contribution,dispositif,document,éditorialisation,événementialisation,partcipation,redocumentarisation,réseau,sociabilité,translittératie,transmedia},
  language = {fr},
  number = {43}
}

@article{merzeau_entre_2014,
  title = {Entre {\'E}v{\'e}nement et Document : Vers l'environnement-Support},
  author = {Merzeau, Louise},
  year = {2014},
  month = jan,
  pages = {230--233},
  journal = {Les Cahiers de la SFSIC},
  number = {9}
}

@misc{merzeau_mediologie_2006,
  title = {M{\'e}diologie : Une Arme {\`a} Double Tranchant},
  shorttitle = {Louise {{Merzeau}}},
  author = {Merzeau, Louise},
  year = {2006},
  month = feb,
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/KIVYYR4P/guerre.html},
  howpublished = {https://web.archive.org/web/20060216143300/www.merzeau.net/txt/mediation/guerre.html},
  journal = {merzeau.net}
}

@article{merzeau_nouvelle_2007,
  title = {{Une nouvelle feuille de route}},
  author = {Merzeau, Louise},
  year = {2007},
  pages = {3--15},
  issn = {1771-3757},
  doi = {10.3917/mediu.013.0003},
  abstract = {R{\'e}sum{\'e}En m{\^e}me temps que s'intensifient les pratiques m{\'e}diatiques, les discours critiques {\`a} l'encontre des m{\'e}dias se multiplient. La m{\'e}diologie doit se pencher sur cette mise en cause de la m{\'e}diation, pour la d{\'e}crire et en mesurer les enjeux. Mais aussi pour remettre en question son propre positionnement dans les d{\'e}bats que soul{\`e}vent l'{\'e}volution des techniques et des usages. L'opposition entre communication et transmission doit en particulier {\^e}tre assouplie, si l'on veut d{\'e}crypter le passage de la vid{\'e}osph{\`e}re {\`a} l'hypersph{\`e}re, centr{\'e}e sur l'information. On pourra alors mettre en {\'e}vidence la logique d'hybridation qui pr{\'e}side {\`a} la plupart des dispositifs et des pratiques de l'{\`e}re num{\'e}rique. Notamment celle qui associe la personnalisation et la normalisation, le stock et le flux, ou bien encore le code et l'indice.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/EXZJLYGU/revue-medium-2007-4-p-3.html},
  journal = {M{\'e}dium},
  language = {fr},
  number = {13}
}

@article{merzeau_profil_2016,
  title = {{Le profil : une rh{\'e}torique dispositive}},
  shorttitle = {{Le profil}},
  author = {Merzeau, Louise},
  year = {2016},
  month = jun,
  issn = {2100-1340},
  doi = {10.4000/itineraires.3056},
  abstract = {Plus que sur une image de soi, l'ethos num{\'e}rique repose sur un syst{\`e}me conversationnel aliment{\'e} par un traitement algorithmique de m{\'e}tadonn{\'e}es. D'un c{\^o}t{\'e}, les machines captent les r{\'e}gularit{\'e}s des internautes. De l'autre, les individus administrent leur notori{\'e}t{\'e} en int{\'e}riorisant la normativit{\'e} des plateformes. Jouant sur une double logique de documentation et de relation, le profil offre une architecture privil{\'e}gi{\'e}e {\`a} cette nouvelle forme d'ethos. Fonctionnant comme territoire et comme matrice, il permet aussi de d{\'e}passer l'horizon individuel pour rattacher l'ethos {\`a} un commun.},
  collaborator = {Couleau, Christ{\`e}le and Deseilligny, Oriane and Hell{\'e}gouarc'h, Pascale},
  copyright = {Itin{\'e}raires est mis {\`a} disposition selon les termes de la licence Creative Commons Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification 4.0 International.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/T6NAU2N8/Merzeau_2016_Le profil.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/UNZW96E7/hypothesis.html;/home/nicolas/Zotero/storage/ZGGNFTGJ/3056.html},
  journal = {Itin{\'e}raires. Litt{\'e}rature, textes, cultures},
  keywords = {algorithme,communs,dispositif,environnement,ethos,identité numérique,profil},
  language = {fr},
  number = {2015-3}
}

@book{morozov_save_2013-1,
  title = {To Save Everything, Click Here: {{The}} Folly of Technological Solutionism},
  author = {Morozov, Evgeny},
  year = {2013},
  publisher = {{Public Affairs}}
}

@article{mounier_edition_2011,
  title = {{{\'E}dition {\'e}lectronique}},
  author = {Mounier, Pierre and Dacos, Marin},
  year = {2011},
  volume = {n\textdegree{} 88},
  pages = {47--55},
  issn = {0588-8018},
  abstract = {R{\'e}sum{\'e}L'{\'e}dition {\'e}lectronique prend progressivement son autonomie par rapport {\`a} l'{\'e}dition classique. Ce secteur d'activit{\'e} en plein d{\'e}veloppement doit {\^e}tre d{\'e}compos{\'e} en trois secteurs bien distincts\,: la num{\'e}risation, qui consiste {\`a} reproduire des publications imprim{\'e}es dans l'environnement num{\'e}rique, l'{\'e}dition num{\'e}rique native, qui d{\'e}signe un travail {\'e}ditorial dont le support num{\'e}rique est le pivot, sans passage par l'imprim{\'e}, et l'{\'e}dition en r{\'e}seau, qui tire partie des possibilit{\'e}s d'{\'e}criture collaborative que permet Internet en particulier. Ayant d{\'e}but{\'e} {\`a} des moments diff{\'e}rents de l'histoire de l'{\'e}dition {\'e}lectronique, ces trois approches coexistent aujourd'hui au sein d'un m{\^e}me environnement centr{\'e} sur la notion de texte., Electronic publishing is gradually gaining its independence from traditional publishing. This booming sector can be broken down into three distinct areas\,: digitization reproduces printed publications in the digital environment\,; native digital publishing occurs when the editing process is exclusively grounded on digital format and doesn't undergo the printing process\,; network publishing takes advantage of the opportunities for collaborative writing allowed by the Internet. Starting at different times in the history of electronic publishing, these three approaches now coexist within the same environment centered around the notion of text.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/6B7SX5TX/Mounier_Dacos_2012_Édition électronique.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/BG97ATBC/Mounier_Dacos_2011_Édition électronique.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/J2I83V4I/revue-communications-2011-1-page-47.html;/home/nicolas/Zotero/storage/W6RFV9JU/revue-communications-2011-1-page-47.html},
  journal = {Communications},
  keywords = {blog,édition numérique,fonction éditoriale,numérisation},
  language = {fr},
  number = {1}
}

@article{mourat_design_2018,
  title = {{Le design fantomatique des communaut{\'e}s savantes : enjeux ph{\'e}nom{\'e}nologiques, sociaux et politiques de trois formats de donn{\'e}es en usage dans l'{\'e}dition scientifique contemporaine}},
  shorttitle = {{Le design fantomatique des communaut{\'e}s savantes}},
  author = {de Mourat, Robin},
  year = {2018},
  month = dec,
  volume = {n\textdegree{} 8},
  pages = {34--44},
  issn = {2428-3711},
  abstract = {Dans le syst\&\#232;me de la communication scientifique contemporaine, les communaut\&\#233;s savantes se voient organis\&\#233;es par un r\&\#233;gime global d\&\#8217;\&\#233;ditorialisation dans lequel les pratiques \&\#233;ditoriales s\&\#8217;attachent \&\#224; concevoir des flux de transformations plut\&\#244;t que des artefacts particuliers \&\#224; la forme pr\&\#233;d\&\#233;finie. Dans ce contexte, les formats de donn\&\#233;es num\&\#233;riques agissent comme les passeurs et les prescripteurs d\&\#8217;un champ de possibilit\&\#233;s esth\&\#233;tiques, s\&\#233;miotiques et \&\#233;pist\&\#233;mologiques. Ils d\&\#233;finissent ce qui peut \&\#234;tre \&\#233;crit, lu et manipul\&\#233;, et ce faisant agissent sur la constitution des collectifs humains et non humains qui les utilisent. Cette contribution propose d\&\#8217;\&\#233;tudier l\&\#8217;action des formats sur les modes de fr\&\#233;quentation des travaux de recherche et l\&\#8217;influence de ces derniers dans la constitution des communaut\&\#233;s savantes contemporaines, en analysant les implications ph\&\#233;nom\&\#233;nologiques, sociales et politiques de formats num\&\#233;riques en usage dans les pratiques d\&\#8217;\&\#233;dition scientifique\&\#160;: TeX, XML/TEI, et Markdown.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/9HL6AN2J/revue-sciences-du-design-2018-2-page-34.html},
  journal = {Sciences du Design},
  language = {fr},
  number = {2}
}

@book{moureau_plume_2006,
  title = {La Plume et Le Plomb: Espaces de l'imprim{\'e} et Du Manuscrit Au Si{\`e}cle Des {{Lumi{\`e}res}}},
  author = {Moureau, Fran{\c c}ois and Darnton, Robert},
  year = {2006},
  publisher = {{Presses Paris Sorbonne}}
}

@phdthesis{oswald_formes_2015,
  title = {{Formes et enjeux de la sociabilit{\'e} dans les {\'e}quipes de recherche en sciences humaines et sociales}},
  author = {Oswald, S{\'e}verine},
  year = {2015},
  month = sep,
  abstract = {Les formes et enjeux de la sociabilit{\'e} dans les {\'e}quipes de recherche en Sciences Humaines et Sociales (SHS) sont des questions complexes. Etudier cette sociabilit{\'e} sous l'angle des Sciences de l'Information et de la Communication (anthropologie de la communication, ethnographie de laboratoire) au moyen d'enqu{\^e}tes de terrain (observations, entretiens compr{\'e}hensifs) et des sciences de gestion-management, avec au centre la notion de coop{\'e}tition issue du monde de l'entreprise, permet de red{\'e}finir la sociabilit{\'e} propre {\`a} la recherche comme \guillemotleft{} convivialisme coop{\'e}titif \guillemotright. Cette th{\`e}se entend sp{\'e}cifier ce qui caract{\'e}rise l'univers de la recherche et, en particulier de la recherche en SHS. Il ressort de ce travail que si comp{\'e}tition et coop{\'e}ration fonctionnent de concert (coop{\'e}tition), la convivialit{\'e}, comme attitude de communication et climat interactionnel global, constitue une sp{\'e}cificit{\'e} des milieux scientifiques. Ainsi, trois formes de convivialisme coop{\'e}titif sont pr{\'e}sent{\'e}es : une \guillemotleft{} coh{\'e}sive \guillemotright{} avec un fort esprit de corps dans les laboratoires seniors, une \guillemotleft{} mim{\'e}tique \guillemotright{} dans les laboratoires juniors cherchant leur identit{\'e} entre conservation et innovation, et enfin une \guillemotleft{} convergente \guillemotright{} dans les instituts interdisciplinaires seniors. Le crit{\`e}re g{\'e}n{\'e}rationnel (senior/junior) et l'{\'e}tude des syst{\`e}mes de pouvoirs via trois types de leaderships (scientifique, administratif, vulgarisation) en fonction des contextes (histoire des sciences) ont permis de r{\'e}v{\'e}ler l'externalisation que subit le m{\'e}tier de chercheur vers la soci{\'e}t{\'e}. Les enjeux sont ceux de la formation acad{\'e}mique, de la valorisation du m{\'e}tier, et des enjeux de services. Ils sont le reflet d'une recherche en pleine mutation.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/G46FIZT6/Oswald_2015_Formes et enjeux de la sociabilité dans les équipes de recherche en sciences.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/N9434RKC/tel-01223246.html},
  language = {fr},
  school = {Ecole normale sup{\'e}rieure de lyon - ENS LYON}
}

@book{pedauque_document_2003,
  title = {Document : Forme, Signe et M{\'e}dium, Les Re-Formulations Du Num{\'e}rique},
  author = {P{\'e}dauque, Roger T.},
  year = {2003},
  month = jul,
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/M6BAPIEI/Pédauque_2003_Document.pdf},
  keywords = {_tablet,Document,Document numérique,Electronic document}
}

@book{pedauque_document_2011,
  title = {Le {{Document}} {\`a} La Lumi{\`e}re Du Num{\'e}rique : Forme, Texte, M{\'e}dium : Comprendre Le R{\^o}le Du Document Num{\'e}rique Dans l'{\'e}mergence d'une Nouvelle Modernit{\'e}},
  author = {P{\'e}dauque, Roger T.},
  year = {2011},
  month = mar,
  abstract = {En rencontrant le num{\'e}rique, ce qu'on appelle document conna{\^i}t de profonds bouleversements. Texte, support ou m{\'e}moire sont largement red{\'e}finis et auteur, {\'e}diteur, lecteur ou biblioth{\'e}caire se trouvent repositionn{\'e}s. Les formes contemporaines de production, de circulation et d'usage du document num{\'e}rique accompagnent l'{\'e}mergence d'une nouvelle modernit{\'e} analys{\'e}e et mise en perspective avec style et clart{\'e} par Roger T. P{\'e}dauque*. Les trois textes r{\'e}unis ici constituent ainsi le premier \guillemotleft{} classique \guillemotright{} des humanit{\'e}s de cette {\`e}re num{\'e}rique.

    \guillemotleft{} Que peuvent dire les linguistes devant un octet et les s{\'e}miologues devant un pixel ? [...] Si la qu{\^e}te {\`a} laquelle nous invite Roger doit {\^e}tre orient{\'e}e vers les sciences humaines qui {\'e}tudient les conditions sociales de validit{\'e} du document, plus que la mati{\`e}re des supports ou la forme des signes, la connaissance des moyens techniques mis en oeuvre et des {\'e}conomies qui les portent n'en est pas moins indispensable. Si l'on veut aller plus loin vers une ma{\^i}trise {\'e}quitable des nouvelles technologies, il faut traquer les stratag{\`e}mes qui rendent leurs processus opaques. \guillemotright{}
    Michel Melot (pr{\'e}face).

* Roger T. P{\'e}dauque est le nom collectif d'un r{\'e}seau de scientifiques francophones travaillant dans les divers domaines d'expertise des sciences humaines et sociales ainsi que des sciences et techniques de l'information et de la communication. R{\'e}unis dans un \guillemotleft{} r{\'e}seau th{\'e}matique pluridisciplinaire \guillemotright{} du Centre national de la recherche scientifique (France), prolongeant sur trois ans leurs r{\'e}flexions, ces chercheurs et chercheuses ont choisi un pseudonyme collectif pour mieux montrer les mutations des auteurs et de l'autorialit{\'e} et construire un essai qui fera date, autant par la pertinence de ses r{\'e}flexions que par les {\'e}changes qu'il suscite.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/4MBMPZMT/pedauque.html},
  isbn = {2-915825-11-4}
}

@article{peiffer_les_2008,
  title = {{Les journaux savants, formes de la communication et agents de la construction des savoirs (17e-18e si{\`e}cles)}},
  author = {Peiffer, Jeanne and Vittu, Jean-Pierre},
  year = {2008},
  month = sep,
  pages = {281--300},
  issn = {0070-6760},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/2MXTETIK/Peiffer_Vittu_2008_Les journaux savants, formes de la communication et agents de la construction.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/QCRI4FCX/article.html},
  journal = {Dix-huiti{\`e}me si{\`e}cle},
  language = {fr},
  number = {40}
}

@book{rifkin_lage_2000,
  title = {L'{\^a}ge de l'acc{\`e}s: La R{\'e}volution de La Nouvelle {\'E}conomie},
  author = {Rifkin, Jeremy and {Saint-Up{\'e}ry}, Marc},
  year = {2000},
  volume = {6},
  publisher = {{La D{\'e}couverte Paris}}
}

@article{rongier_general_2017,
  title = {{Le G{\'e}n{\'e}ral Instin, les vies multiples du litt{\'e}raire}},
  author = {Rongier, S{\'e}bastien},
  year = {2017},
  month = feb,
  abstract = {Ce qui force {\`a} penser, c'est la rencontre. Cette intuition deleuzienne que l'on peut lire dans Diff{\'e}rence et r{\'e}p{\'e}tition1est au c{\oe}ur de l'aventure du G{\'e}n{\'e}ral Instin. Car, au travers d'une rencontre hasardeuse, se d{\'e}plie une exp{\'e}rience esth{\'e}tique contemporaine qui d{\'e}place les lignes d'{\'e}critures et permet de penser les relations {\'e}ditoriales entre le num{\'e}rique et le papier selon des rapports de multiplicit{\'e}. L'immense work in progress que constitue l'aventure collective du G{\'e}n{\'e}ral Instin r{\'e}pond {\`a} une logique d'{\'e}criture qui ne scinde pas les champs ni les espaces de cr{\'e}ation. Sans doute est-ce un trait caract{\'e}ristique d'un contemporain litt{\'e}raire qui s'invente dans l'imbrication des formes {\'e}ditoriales, et non leur s{\'e}paration.Origine du G{\'e}n{\'e}ral Instin : g{\'e}n{\'e}alogie du manqueLe G{\'e}n{\'e}ral Adolphe Hinstin (1831-1905) est un militaire de l'arm{\'e}e fran{\c c}aise de la fin du xixe si{\`e}cle. Son unique connexion notable avec la litt{\'e}rature, avant le xxie si{\`e}cle num{\'e}rique, est son fr{\`e}re Gustave qui fut professeur d'Isidore Ducasse (Lautr{\'e}amont lui d{\'e}dicace ses Po{\'e}sies). Il faut attendre 1996 pour que l'{\'e}crivain Patrick Chatelier, d{\'e}couvrant au cimeti{\`e}re du Montparnasse un mausol{\'e}e d{\'e}cr{\'e}pit, s'arr{\^e}te devant l'image du militaire, effac{\'e}e par la d{\'e}t{\'e}rioration des mat{\'e}riaux chimiques de la photographie, image trouble de disparition du disparu lui-m{\^e}me. {\'E}tonn{\'e}, troubl{\'e} par cette rencontre, Patrick Chatelier s'empare de cette figure et d{\'e}cide de lui donner une vie litt{\'e}raire. Il commence par lui donner une},
  copyright = {Cc-ByNcNd \textcopyright{} Fabula.org, licence Creative Commons Paternit{\'e}-Pas d'Utilisation Commerciale-Pas de Modification},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/C2DRHZMS/document4184.html},
  journal = {Fabula Colloques},
  keywords = {écriture milieu,milieu},
  language = {fr}
}

@article{rouvroy_gouvernementalite_2013,
  title = {{Gouvernementalit{\'e} algorithmique et perspectives d'{\'e}mancipation}},
  author = {Rouvroy, Antoinette and Berns, Thomas},
  year = {2013},
  month = may,
  volume = {n\textdegree{} 177},
  pages = {163--196},
  issn = {0751-7971},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/E5HPABJC/GOUVERNEMENTALITÉ ALGORITHMIQUE ET PERSPECTIVES D'ÉMANCIPATION RES_177_0163.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/WUKT6FMG/revue-reseaux-2013-1-page-163.html},
  journal = {R{\'e}seaux},
  language = {fr},
  number = {1}
}

@misc{ruiz_dhiha8_2019,
  title = {{\#DHIHA8 Nous sommes {\`a} la crois{\'e}e des chemins !}},
  author = {Ruiz, {\'E}milien},
  year = {2019},
  month = jun,
  abstract = {Cela fait maintenant plus d'une d{\'e}cennies que l'on parle de "r{\'e}volution num{\'e}rique" ou, de fa{\c c}on plus appropri{\'e}e de "tournant num{\'e}rique", des sciences humaines et sociales. Le label "Humanit{\'e}s num{\'e}riques", s'il est d'une redoutable efficacit{\'e} acad{\'e}mique, avec ses quelques cr{\'e}ations de postes universitaires, ses injonctions {\`a} "faire du num{\'e}rique" dans les financements par projets, etc., ne semble pas vraiment avoir permis {\`a} l'ensemble de la profession de n{\'e}gocier le tournant.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/GKYX6GVX/3692.html},
  journal = {Devenir historien-ne},
  language = {fr-FR},
  type = {{Billet}}
}

@article{schmitt_academic_2014,
  title = {Academic {{Journals}}: {{The Most Profitable Obsolete Technology}} in {{History}}},
  shorttitle = {Academic {{Journals}}},
  author = {Schmitt, Jason},
  year = {2014},
  month = dec,
  abstract = {The music business was killed by Napster; movie theaters were derailed by digital streaming; traditional magazines are in crisis mode--yet in this digita...},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/6J6N3Q4T/academic-journals-the-mos_b_6368204.html},
  journal = {HuffPost},
  language = {en}
}

@misc{seward_first-ever_2013,
  title = {The First-Ever Hashtag, @-Reply and Retweet, as {{Twitter}} Users Invented Them \textemdash{} {{Quartz}}},
  author = {Seward, Zachary},
  year = {2013},
  month = oct,
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/49CQFX2R/the-first-ever-hashtag-reply-and-retweet-as-twitter-users-invented-them.html},
  howpublished = {https://qz.com/135149/the-first-ever-hashtag-reply-and-retweet-as-twitter-users-invented-them/},
  journal = {Quartz},
  language = {en}
}

@book{simondon_gilbert_1994,
  title = {{Gilbert Simondon: une pens{\'e}e de l'individuation et de la technique}},
  author = {Simondon, Gilbert},
  year = {1994},
  month = oct,
  publisher = {{Albin Michel}},
  abstract = {Ce livre, fruit d'un colloque international, rend justice {\`a} l'un des meilleurs philosophes de sa g{\'e}n{\'e}ration, Gilbert Simondon (1924-1989). Professeur {\`a} la Sorbonne, fondateur du Laboratoire de psychologie g{\'e}n{\'e}rale et de technologie, il est demeur{\'e} m{\'e}connu malgr{\'e} le grand retentissement d'un livre qui fit date : Du mode d'existence des objets techniques (1958) et la publication partielle de sa th{\`e}se, L'Individu et sa gen{\`e}se physico-biologique, en 1964 aux Presses Universitaires de France.
Bon connaisseur des sciences physiques et biologiques, lui-m{\^e}me technicien, Gilbert Simondon a toujours refus{\'e} le conflit entre technique et culture ; il a tent{\'e} de penser ensemble le biologique, le psychologique et le technologique. Cet ouvrage, auquel ont contribu{\'e} entre autres Gilbert Hottois, Fran{\c c}ois Laruelle, Jean-Fran{\c c}ois Marquet et Ren{\'e} Thom, s'emploie {\`a} rendre compte de la richesse d'une r{\'e}flexion et d'un syst{\`e}me de pens{\'e}e "n{\'e}cessaires pour notre temps" selon les termes d'Hubert Curien.},
  isbn = {978-2-226-07469-0},
  language = {fr},
  series = {{Biblioth{\`e}que du Coll{\`e}ge International de Philosophie}}
}

@article{souchier_image_1998,
  title = {{L'image du texte pour une th{\'e}orie de l'{\'e}nonciation {\'e}ditoriale}},
  author = {Souchier, Emmanu{\"e}l},
  year = {1998},
  volume = {N\textdegree{} 6},
  pages = {137--145},
  issn = {1270-0665},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/SQ7RTDNV/Souchier_1998_L'image du texte pour une théorie de l'énonciation éditoriale.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/5M25RYJR/revue-les-cahiers-de-mediologie-1998-2-page-137.html},
  journal = {Les cahiers de mediologie},
  language = {fr},
  number = {2}
}

@book{stiegler_dans_2016,
  title = {Dans La Disruption. {{Comment}} Ne Pas Devenir Fou?},
  shorttitle = {Dans La Disruption},
  author = {Stiegler, Bernard},
  year = {2016},
  publisher = {{Les Liens qui lib{\`e}rent}},
  address = {{Paris}},
  isbn = {979-10-209-0362-4},
  keywords = {1950-,Catastrophical; The,Christianity,Civilization; Modern,Mental illness,Philosophy,Social aspects,Social change,Social psychology}
}

@misc{veillette-peclet_annulation_2019,
  title = {{Annulation de Scopus}},
  author = {{Veillette-P{\'e}clet}, Camille},
  year = {2019},
  month = feb,
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/I9JY57BN/annulation-de-scopus.html},
  journal = {Universit{\'e} de Montr{\'e}al - Les biblioth{\`e}ques},
  language = {fr},
  type = {{site institutionnel}}
}

@misc{veillette-peclet_annulations_2019,
  title = {{Annulations d'abonnements de p{\'e}riodiques Springer}},
  author = {{Veillette-P{\'e}clet}, Camille},
  year = {2019},
  month = jul,
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/CFUEKNGQ/annulations-dabonnements-de-periodiques-springer-2019.html},
  journal = {Universit{\'e} de Montr{\'e}al - Les biblioth{\`e}ques},
  language = {fr},
  type = {{site institutionnel}}
}

@misc{veillette-peclet_annulations_2019-1,
  title = {{Annulations d'abonnements de p{\'e}riodiques Taylor and Francis}},
  author = {{Veillette-P{\'e}clet}, Camille},
  year = {2019},
  month = aug,
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/PATT4ADQ/annulations-dabonnements-de-periodiques-taylor-and-francis.html},
  journal = {Universit{\'e} de Montr{\'e}al - Les biblioth{\`e}ques},
  language = {fr},
  type = {{site institutionnel}}
}

@book{vitali_rosati_editorialization_2018,
  title = {On {{Editorialization}}: {{Structuring Space}} and {{Authority}} in the {{Digital Age}}},
  author = {Vitali Rosati, Marcello},
  year = {2018},
  edition = {Institute of Network Cultures},
  abstract = {In On Editorialization: Structuring Space and Authority in the Digital Age Marcello Vitali-Rosati examines how authority changes in the digital era. Authority seems to have vanished in the age of the web, since the spatial relationships that authority depends on are thought to have levelled out: there are no limits or boundaries, no hierarchies or organized structures anymore. Vitali-Rosati claims the opposite to be the case: digital space is well-structured and material and has specific forms of authority. Editorialization is one key process that organizes this space and thus brings into being digital authority. Investigating this process of editorialization, Vitali-Rosati reveals how politics can be reconceived in the digital age.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/7CM8T5HK/Vitali Rosati_2018_On Editorialization.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/FF4PPU7B/tod-26-on-editorialization-structuring-space-and-authority-in-the-digital-age.html},
  isbn = {978-94-92302-20-5},
  language = {EN},
  number = {26},
  series = {Theory on {{Demand}}}
}

@book{vitali_rosati_ledition_2017,
  title = {L'{\'e}dition {\`a} l'{\'e}poque Du Num{\'e}rique},
  author = {Vitali Rosati, Marcello and Epron, Beno{\^i}t},
  year = {2017},
  month = apr,
  edition = {Editions La d{\'e}couverte},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/CX2WUYQZ/biblioEncadres.rdf;/home/nicolas/Zotero/storage/F5GNKL6J/Vitali Rosati_Epron_2017_L'édition à l'époque du numérique.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/J86A5ZGQ/editionNumeriqueEpronVitali-RosatiV1-21-04-17.md;/home/nicolas/Zotero/storage/JMGD2K37/Vitali Rosati_Epron_2017_L'édition à l'époque du numérique.docx;/home/nicolas/Zotero/storage/KK7XKT3S/Vitali Rosati_Epron_2017_L'édition à l'époque du numérique_droitauteur.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/S9ZTQML3/Vitali Rosati_Epron_2017_L'édition à l'époque du numérique_fonctionEditoriale.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/SVT5JW9D/biblioGenerale.rdf},
  series = {Rep{\`e}res}
}

@article{vitali_rosati_quest-ce_2016,
  title = {{Qu'est-ce que l'{\'e}ditorialisation ?}},
  author = {Vitali Rosati, Marcello},
  year = {2016},
  month = mar,
  issn = {2104-3272},
  abstract = {R{\'e}sum{\'e} : Cet article pr{\'e}sente les r{\'e}sultats de huit ans de travail sur le concept d'{\'e}ditorialisation, r{\'e}alis{\'e}s dans le cadre du s{\'e}minaire international \guillemotleft{} {\'E}critures num{\'e}riques et {\'e}ditorialisation \guillemotright{} que (...)},
  copyright = {http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/I65FKWVW/Qu_est-ce_que_l_editorialisation.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/HGCEP55Q/article1184.html},
  journal = {Sens Public},
  language = {fr}
}

@misc{vitali-rosati_edition_2016,
  title = {{\'E}dition {{GAFAM}} et {\'E}dition Savante : Une Bataille En Cours ?},
  shorttitle = {{\'E}dition {{GAFAM}} et {\'E}dition Savante},
  author = {{Vitali-Rosati}, Marcello},
  year = {2016},
  month = nov,
  abstract = {Face au d{\'e}veloppement rapide de \guillemotleft{} l'{\'e}dition GAFAM \guillemotright{} (Google, Amazone, etc) et la stagnation de certaines formes d'{\'e}ditions savantes, les chercheurs doivent prendre leur {\'e}dition en main.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/FM7DSKMM/edition-gafam-et-edition-savante-une-bataille-en-cours-68754.html},
  howpublished = {http://theconversation.com/edition-gafam-et-edition-savante-une-bataille-en-cours-68754},
  journal = {The Conversation}
}

@book{VitaliRosatiEndAuthorityEssay2017,
  title = {The {{End}} of {{Authority}} : An {{Essay}} on {{Digital Politics}}},
  author = {Vitali Rosati, Marcello},
  year = {2017},
  publisher = {{{\`a} paraitre}},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/2ZXR6QMA/TheEndOfAuthority_Vitali-Rosati.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/362URN2R/TheEndOfAuthority_Vitali-Rosati_annotated.pdf},
  keywords = {architecture,autorité,écriture,espace}
}

@article{vittu_formation_2002,
  title = {{La formation d'une institution scientifique : le Journal des Savants de 1665 {\`a} 1714 [Premier article : d'une entreprise priv{\'e}e {\`a} une semi-institution]}},
  shorttitle = {{La formation d'une institution scientifique}},
  author = {Vittu, Jean-Pierre},
  year = {2002},
  volume = {1},
  pages = {179--203},
  doi = {10.3406/jds.2002.1653},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/3CV477J3/Vittu_2002_La formation d'une institution scientifique__annotated.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/VE3KXSRD/Vittu_2002_La formation d'une institution scientifique.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/7TEVJPBK/jds_0021-8103_2002_num_1_1_1653.html},
  journal = {Journal des savants},
  keywords = {institution,revue},
  language = {fre},
  number = {1}
}

@article{vittu_formation_2002-1,
  title = {{La formation d'une institution scientifique : le Journal des Savants de 1665 {\`a} 1714 [Second article. L'instrument central de la R{\'e}publique des Lettres ]}},
  shorttitle = {{La formation d'une institution scientifique}},
  author = {Vittu, Jean-Pierre},
  year = {2002},
  volume = {2},
  pages = {349--377},
  doi = {10.3406/jds.2002.1659},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/B9RISZ6H/Vittu_2002_La formation d'une institution scientifique.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/CKSX87PQ/Vittu_2002_La formation d'une institution scientifique (annotated).pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/ADNVVGA5/jds_0021-8103_2002_num_2_1_1659.html},
  journal = {Journal des savants},
  language = {fre},
  number = {1}
}

@article{vittu_quest-ce_2001,
  title = {{Qu'est-ce qu'un article au Journal des Savants de 1665 {\`a} 1714 ?}},
  author = {Vittu, Jean-Pierre},
  year = {2001},
  pages = {p.129-148},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/P3WSR9FE/Vittu_2001_« Qu’est-ce qu’un article au Journal des Savants de 1665 à 1714.pdf},
  journal = {in Revue Fran{\c c}aise d'Histoire du Livre},
  language = {fr},
  number = {112-113}
}

@article{volpe_dissemination_2013,
  title = {Dissemination of Knowledge and Copyright: An Historical Case Study},
  shorttitle = {Dissemination of Knowledge and Copyright},
  author = {Volpe, Tony and Schopfel, Joachim},
  year = {2013},
  month = aug,
  volume = {11},
  pages = {144--155},
  issn = {1477-996X},
  doi = {10.1108/JICES-06-2013-0018},
  abstract = {Purpose
\textendash{} Does copyright protection reduce or foster intellectual and industrial creation? Based on a case study from history of science, the aim is to provide more controversial evidence to this debate.

Design/methodology/approach
\textendash{} The investigation used primary and secondary sources from the history of science and made the link to the actual debate on copyright, piracy and scientific communication.

Findings
\textendash{} The paper describes how Elzevier, through non-authorized exploitation of a new product and without consideration of the editor's legitimate interests, in a context of missing copyright protection, largely contributed to the dissemination of the French Journal de Savants and its content, and finally to the success of scientific journals. Obviously, rights infringement can not only promote the interest and objective of the rights holder but also and above all contribute to the emergence and development of new forms of scientific life. Sometimes, when barriers to communication and debate are too strong, tolerated and calculated infringement may be an option to move the lines/change the situation.

Research limitations/implications
\textendash{} In the post-Gutenberg galaxy, made up of open access, common goods and public domain, open data and e-Science, evaluation, innovation, sustainability, communication and sharing, copyright is not necessarily the (only) option to develop scientific communication. At least, the authors have to study lessons from academic publishing, copyright protection and piracy very carefully.

Originality/value
\textendash{} The paper sheds light on a surprising and not very well-known part of the history of academic publishing.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/23P8D9NB/Tony Volpe_Joachim Schopfel_2013_Dissemination of knowledge and copyright.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/VEUD869K/JICES-06-2013-0018.html},
  journal = {Journal of Information, Communication and Ethics in Society},
  keywords = {_hypothesis,_tablet},
  number = {3}
}


